---
title: "հատուածներ դէյքստրայի հարցազրոյցից"
date: 2020-01-30T02:14:52+04:00
draft: false
tags: ["թարգմանութիւն", "գիտնականներ"]
---

հատուածներ դէյքստրայի հարցազրոյցից։ [մաս մեկ](https://youtu.be/EL97C8C53ZM), [մաս երկու](https://youtu.be/uW3keAPJqU8), [մաս երեք](https://youtu.be/jvMLM5nM30g)

դու պարզապէս կարկատում ես որոշ բաներ միմեանց,  եւ այն կարող է լաւը չլինել, քանի դեռ կարողանում ես խաբել մարդկանց, որպէսզի գնեն դա։ դու միշտ կարող ես ստեղծել աւելի լաւ տարբերակները յետոյ։ ապա դու ունենում ես տարբեր վարկածների համարներ՝ յաճախ տասնորդականներով՝ 2.6, 2.7։ աբսուրդ է։ առաջին իսկ տարբերակը կարող էր լինել աւարտուն արտադրանք։


տարբեր ծրագրաւորման ոճեր կան։ ես հակուած եմ նայել դրան ինչպէս՝ մոցարտն ընդդէմ բէթհովէնի։ երբ մոցարտն սկսում էր գրել, կոմպոզիցիան աւարտուած էր լինում։ նա բնագիրը միանգամից էր գրում։ այն էլ՝ գեղեցիկ ձեռագրով։ բեթհովէնը թերահաւատ էր, եւ ջանող` սկսում էր գրել նախքան կոմպոզիցիան աւարտելը, ապա սոսնձում էր ուղղումներն էջի վրայ։ մի տեղ նա արել է սա ինն անգամ։ երբ պոկել են դրանք՝ վերջին տարբերակը նոյնական է եղել առաջինին։ ծրագրաւորման այդ կրկնողական մեթոդը ինչ֊որ առումով անգլօ֊սաքսոնական սովորութիւն է։ բրիտանական կրթութիւնը լցուած է դրանով։ մարդիկ սովորում են, երբ գրում են, մի փորձէք դա անել ճիշտ՝ միանգամից։ պարզապէս գրէք այն, ինչ ձեր մտքում է, եւ արտագրէք դա կրկին եւ կրկին՝ մինչեւ ստանաք այն արտադրանքը, որը ցանկանում էք։

ինձ համար ամէնակարեւոր բանը եղել է գրելու ամէնօրեայ սովորութիւնս՝ ինչ ես մտածում, եւ ինչ ես անում։

եթէ ֆիզիկայում կայ մի բան, որը դու չես հասկանում, դու միշտ կարող ես թաքնուել բնութեան չլսուած խորութեան հետեւոմ։ միշտ կարող ես անիծել աստծուն։ դա քեզ համար մեծ բարդութիւն չես դարձնում։ բայց երբ քո ծրագիրը չի աշխատում, ոչ ոք չկայ, որի հետեւոմ կարող ես թաքնուել։ դու չես կարող անկոտրում բնութեան հետեւում թաքնուել։ զրոն՝ զրոյ է։ մեկը՝ մեկ։

ես գիտակցեցի, որ իմ նախորդ նախագծերը պարզապէս մատների վարժութիւն են եղել։


դա պատահեց 1969֊ին, առաջին յաջողուած լուսնի վրայ վայրէջքից յետոյ։ ես հռոմում կոնֆերանսի էի մասնակցում ՆԱՏՕ֊ի վերաբերեալ։ այնտեղ ես հանդիպեցի ջոէլ արօնին, որն IBM֊ի Federal Systems Divison-ի գլխաւորն էր՝ տիեզերանաւի արձակման ծրագրի պատասխանատուն։ գիտէի, որ ապօլօի թռիչքը պահանջել է կոդի 40000 նոր տող։ չգիտեմ, թէ ինչ է կոդի մեկ միաւոր տողը, բայց 40000֊ն ահռելի էր։ ես տպաւորուած էի, որ նրանք այդքան ճիշտ աշխատող կոդ են գրել։ եւ, երբ ես հանդիպեցի ջոէլին ասացի․
―ինչպէ՞ս էք արել դա։
―ի՞նչ ենք արել,― հարցրեց նա։
―այդպիսի ծրագիր էք ճիշտ ստացել։
―ճի՞շտ,―ասաց նա։
նա պատմեց, որ լուսնային օրբիտի ուղեծրի հաշուարկներից մեկում, լուսինը սահմանուած էր որպէս ետ մղուող մարմին, այլ ոչ՝ գրաւուող, նրանք այդ սխալը պատահաբար են բացայայտել։ պատկերացրէք՝ պատահաբար։
թռիչքից հինգ օր առաջ։
գոյնս գցեցի․
―այդ մարդիկ բախտաւոր են եղել
―այո,―համաձայնեց ջոէլ արօնը։


մասնագիտական առումով, ես ազդուել եմ մօրիցս։ նա փայլուն մաթեմատիկօս էր։ յիշում եմ, երբ գնեցի իմ գրքերը՝ յաջորդ ուսումնական տարուայ համար, ես տեսայ երկրաչափութեան գիրքը, որն ինձ վախեցրեց այդ բոլոր յունական տառերով։ ես հարցրի մօրս, թէ արդեօք երկրաչափութիւնը բարդ է։ նա ասաց՝ ոչ այդքան: վստահ եղիր, որ դու բանաձեւերը սրտովդ գիտես, եւ եթէ հինգ տողից աւելիի կարիքն ունես, ապա սխալ ճանապարհի վրայ ես։


էլէգանտութիւնն ունի թերութիւններ, եթէ դա թերութիւն է։ ջանք է պէտք դրան հասնելու համար, եւ լաւ կրթութիւն՝ այն գնահատելու համար։

